\chapter{Introduction}\label{chap:Intro}

\section{Problématiques}
Les problèmes d'inter-opérabilité et de réutilisabilité font partie des problématiques majeures des systèmes informatiques. La programmation objet ne parvient pas à répondre à ces problématiques à cause notamment de ses propriétés de granularité et de fort couplage. Les problèmes de cohésions (pas d'explications des besoins requis) sont un frein à l'utilisation de la programmation objet à grande échelle. 

Parmi les solutions à ces problématiques les architectures à composants sont des alternatives efficaces. Un composant, entité principale, correspond par définition à une ou plusieurs fonctionnalités. Il est donc possible de le concevoir et de le pré-tester de manière indépendante. La coopération entres composant est alors plus aisée. De plus un composant possède un couplage lâche. Cette propriété garantissant l'inter-opératibilté est permise par l'utilisation d'interfaces entre composants. 

\section{Présentation du sujet}
Le module \textsc{Architectures and Components} nous propose une étude de la programmation par composants. L'objectif de ce Projet/TP  est de réaliser un Home Architecture Description Language, et d'implémenter une architecture classique \emph{Clients-Serveur}. La démarche proposée pour atteindre cet objectif est composée de trois étape : 


\begin{enumerate}
\item 
Réalisation du M2 :\hfill \\
Il s'agit d'un méta-modèle de l'architecture en composants.  
\item
Réalisation du M1 :\hfill \\
À partir du méta-modèle précédement réalisé, nous pouvons proposer une instance de ce dernier et obtenir un modèle. Nous choisirons ici de modéliser une application classique \emph{Client-Serveurs}.  
\item
Réalisation du M0 :\hfill \\
Dernière étape, elle consiste à l'implémentation du M1 et de coder concrétement qui y sont modélisées.
\end{enumerate}

Dans ce rapport nous détaillerons chaque étape la modélisation proposée puis l'implémentation.
